<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<article>
<name id="18957">Base de données orientée objet</name>
<conversionwarning>0</conversionwarning>
<body>
<p>Les bases de données à objets sont un autre cas particulier des
bases de données.</p>
<p>Dans une telle organisation, les données sont représentées sous
forme d'*objets*.</p>
<p>un objet (cf. 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="13735.xml">Orienté objet</collectionlink>)
représente une chose de la vie réelle, concrète ou abstraite comme
une personne, une connexion FTP ou le ciel.</p>
<p>Les objets contiennent les données qui les décrivent et qui
représentent leur *état*. L'objet 'ciel' contient par exemple une
variable qui stocke sa couleur.</p>
<p>Les objets contiennent aussi la *logique* qui permet de les
utiliser et de les modifier. On peut par exemple demander au ciel
de changer de couleur en lui envoyant un message mentionnant la
nouvelle couleur à utiliser.</p>Toutes ces entités sont classées
hiérarchiquement dans une base de données à objets. Par exemple,
l'objet 'bâtiment' contient plusieurs objets de type 'étage' et
chaque objet étage contient plusieurs objets 'bureau'. On demande
ensuite aux bureaux de stocker les objets 'personne' pour garder
trace des affectations des gens. Ce qui donne : 
<cadre>
<cadre>bâtiment A 
<cadre>
<cadre>\--&gt; étage 0 
<cadre>--&gt; étage 1 
<cadre>
<cadre>\--&gt; bureau A 
<cadre>
<cadre>
<cadre>\--&gt; personne Toto</cadre>
</cadre>--&gt; bureau B</cadre></cadre>
</cadre></cadre></cadre>
</cadre></cadre>
</cadre>--&gt; étage 2 Pensez également à l'arborescence des
répertoires et des fichiers dans votre ordinateur. 
<p>Ce genre d'organisation se fait naturellement dans une base de
données à objets alors que dans d'autres systèmes de bases, il faut
garder trace de qui est le père et qui sont les fils.</p>Mais il y
a parfois aussi besoin de retrouver les données comme dans une base
relationnelle, par exemple. 
<p>On pourrait alors avoir un autre objet qui va garder à jour la
liste des personnes avec le chemin à parcourir pour les retrouver,
indépendamment de leur affectation ou alors avec des critères de
recherche.</p>
<p>Quand les objets que l'on crée restent stockés dans la base de
données à objets et pas seulement dans la 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="1983.xml">mémoire vive</collectionlink>, on
dit qu'ils sont *persistants*.</p>
<section>
<title>Exemples de bases de données orientées objets</title>
<p>Un des meilleurs exemples de 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="10907.xml">SGDB</collectionlink>orienté objet est le
système 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="36137.xml">O2</collectionlink>.</p>
<p>Il a été réalisé par le Groupement d'Intérêt Public ALTAIR,
regroupant IN2, l'INRIA et le Laboratoire de Recherche en
Informatique de l'Université d'Orsay. Il a d'abord été
commercialisé par la société O2 Technology, puis par la société
Ardent Software et enfin par la société Informix.</p>
<p>O2 dispose d'un langage de description de schéma et d'un langage
de programmation baptisé O2C et qui est une extension du langage C.
Une application écrite en C ou C++ peut utiliser les services de O2
pour assurer la persistance de ses données. Un langage de requête
de type SQL appelé OQL pouvait être utilisé de manière interactive
ou à l'intérieur d'un programme C++ ou O2C.</p>
<p>Depuis 1999 cependant, 02 n'est plus commercialisé.</p>
<p>Dans un cas plus concret, il existe un serveur d'applications
Web du nom de 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="7299.xml">Zope</collectionlink>, qui utilise une
base de données à objets hiérarchique couplée à un environnement de
développement.</p>
<p>Les exemples les plus connus à l'heure actuelle de base de
données orientées objets sont les annuaires, qui sont capables de
stocker une multitude d'informations. Ils stockent l'information
dans des "objets", très souvent une fiche individuelle, une
machine, une ressource... à laquelle on associe des valeurs, ses
attributs.</p>
<p>Les annuaires sont utilisés partout à l'heure actuelle; ceci
plus particulièrement dans le monde de l'entreprise, pour stocker
les informations propres à chaque personne (nom, prénom, fonction,
adresse, numéros, droits, comptes, etc...)</p>
<p>Il existe une multitude de protocole d'annuaires, dont les plus
connus sont 
<collectionlink xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:type="simple" xlink:href="27230.xml">LDAP</collectionlink>, et son ancêtre, 
<unknownlink src="X.500">X.500</unknownlink>.</p>
<languagelink lang="de">Objektorientiertes
Datenbankmodell</languagelink>
<languagelink lang="en">Object database</languagelink>
<languagelink lang="ja">オブジェクトデータベース</languagelink>
<languagelink lang="pl">Obiektowa baza danych</languagelink>
<languagelink lang="pt">Object database</languagelink>
<languagelink lang="ru">Объектно-ориентированная база
данных</languagelink>
</section></body>
</article>

